\documentclass{article}

%\usepackage[margin=0.6in]{geometry}
\usepackage[a4paper,%
            left=0.5in,right=0.5in,top=0.6in,bottom=0.5in,%
            footskip=.25in]{geometry}
    \usepackage[parfill]{parskip}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm}
    \usepackage{xcolor}
    \usepackage{setspace}\setstretch{1,4}
    \usepackage{fancyhdr}
    \usepackage{multicol}
    \usepackage{tabularx}
    \usepackage{graphicx}
    \usepackage[thinlines]{easytable}
    \usepackage{xlop}
    \renewcommand{\arraystretch}{3}
%   \pagestyle{fancy}
    \renewcommand\headrulewidth{0pt}
    \renewcommand\footrulewidth{0pt}
    \fancyhead[L]{Nom:}
    \fancyhead[C]{Prénom:}                                                                                           
    \fancyhead[R]{Classe: T RIC MF}
    \definecolor{gris}{gray}{0.85}
    \newcommand{\surl}[1]{\colorbox{gris}{\textbf{#1}}}
    \newcommand{\dx}{\mathrm{d}x}
    \newcommand{\dt}{\mathrm{d}t}
    \newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

    \newcommand\quadri[1]{%
      \medbreak\textcolor{gray}
                         {\setlength\unitlength{5mm}
                           \begin{picture}(37,#1)
                             \multiput(0,0)(1,0){38}{\line(0,1){#1}}
                             \put(0,0){\line(1,0){37}}
                             \multiput(0,1)(0,1){#1}{\line(1,0){37}}
                         \end{picture}}\smallbreak}
        \newcommand\quadrimini[1]{%
      \medbreak\textcolor{gray}
                         {\setlength\unitlength{5mm}
                           \begin{picture}(18,#1)
                             \multiput(0,0)(1,0){19}{\line(0,1){#1}}
                             \put(0,0){\line(1,0){18}}
                             \multiput(0,1)(0,1){#1}{\line(1,0){18}}
                         \end{picture}}\smallbreak}

        \newcommand\hole[1]{\;}
        \newcommand\adddeux[2]{\opadd[resultstyle.1=\hole,resultstyle.2=\hole,resultstyle.3=\hole,resultstyle.4=\hole,displayshiftintermediary=none]{#1}{#2}}
        \newcommand\subdeux[2]{\opsub[resultstyle.1=\hole,resultstyle.2=\hole,resultstyle.3=\hole,resultstyle.4=\hole,displayshiftintermediary=none]{#1}{#2}}
\newcounter{nq}
\setcounter{nq}{0}
\newcommand{\q}{%
\stepcounter{nq}
{\textbf{Question %
    \arabic{nq}}
}}
\newcounter{ne}
\setcounter{ne}{0}
\newcommand{\exo}{%
  \stepcounter{ne}
  \setcounter{nq}{0}
{\textbf{$\triangleright$ Exercice %
    \arabic{ne} \\}
}}
\parindent=0cm
\begin{document}

\begin{center}
  \Huge
  \fbox{\fbox{
\textbf{Rattraper le train}}}
\end{center}
\section{Addition}
\exo
Effectuer les additions suivantes:
\[\adddeux{23}{4} \qquad \adddeux{42}{9} \qquad\adddeux{106}{8} \]
Effectuer les additions à deux chiffres suivantes:
\[\adddeux{21}{22} \qquad \adddeux{12}{93} \qquad\adddeux{56}{23} \]
Effectuer les additions à trois chiffres suivantes:
\[\adddeux{123}{456} \qquad \adddeux{999}{101} \qquad\adddeux{390}{672} \]
Poser puis effectuer les additions suivantes:
\[ 927 + 25 \qquad;\qquad 87 + 1001 \qquad ; \qquad 104 + 287\]
\quadri{3}
\section{Soustraction}
Pour effectuer une soustraction on commence par s'assurer que ça à un sens, le premier nombre doit être plus grand que le deuxième, entourer les cas corrects:
\[ \subdeux{98}{97}\quad\subdeux{767}{988}\qquad\subdeux{32}{23}\]
Ensuite comme pour l'additition on traite les unités, puis les dizaines, les centaines, etc ... Mais là on a deux cas, si le nombre du haut est plus grand ou égal à celui du bas, on fait la soustraction normalement et on écrit le résultat sous la barre, sinon il faut ajouter un devant le nombre du haut, faire la soustraction puis ne pas oublier de soustraire un à \surl{gauche} ! Voyez l'exemple:
\[ \includegraphics{soustraction.png} \]
Effectuer les soustractions suivantes:
\[ \subdeux{778}{456}\quad\subdeux{700}{456}\qquad\subdeux{1000}{999}\]
Parfois le nombre que l'on soustrait est plus grand que le nombre qui est soustré: c'est le cas dans $100 - 256$ par exemple, dans ce cas le résultat est un \surl{entier relatif}. Supposons qu'un ascenseur soit à l'étage 8 d'un immeuble, il descend alors de 10 étages, à quel étage se trouve t-il ?
\quadri{1}
En terme d'opération mathématique on vient de faire:
\[ 8 - 10 = -2 \]
On aurait pu aussi dire que l'ascenseur est monté de $-10$ étages ! C'est bizarre mais c'est correct.\\
Reprenons notre ascenseur où nous l'avions laissé, il descend alors de $-2$ étages, à quel étage se trouve t-il ?
\quadri{1}
En termes mathématiques on vient de faire:
\[ -2 - (-2) = -2 + 2 = 0 \]
\begin{itemize}
\item Notez la présence de parenthèses ! Tout nombre négatif précédé d'un opérateurs\footnote{par exemple moins, plus, fois, ...} doit être obligatoirement entouré de parenthèses !
\item Notez également la règle: \textit{moins et moins fait plus}, en effet soustraire un nombre négatif revient à ajouter ce nombre !
\end{itemize}
\exo 
Effectuer les soustractions relatives suivantes:
\[ 49 - 67 \qquad ; \qquad 100 - 101 \qquad ; \qquad 120 - 140 \]
\exo 
Effectuer les soustractions relatives suivantes:
\[ 128 - 256 \qquad ; \qquad 1000 - 10000 \qquad ; \qquad 1 - 777 \]


\end{document}
